<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ejnana</title>
    <link>https://ejnana.github.io/</link>
    <description>Recent content on Ejnana</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>kn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</lastBuildDate><atom:link href="https://ejnana.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Analytics ಅನಲಿಟಿಕ್ಸ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/001/</guid>
      <description>ದತ್ತಾಂಶದ ಸಂಸ್ಕರಣೆ, ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಹಾಗೂ ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಳ್ಳುವಿಕೆಯ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fear of Missing Out (FOMO) ಫಿಯರ್ ಆಫ್ ಮಿಸ್ಸಿಂಗ್ ಔಟ್ (ಫೋಮೋ)</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/001/</guid>
      <description>ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಗೆ ಬಾರದಂತೆ ಉಳಿದವರು ಆಸಕ್ತಿದಾಯಕ ಘಟನೆಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಿರಬಹುದು ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಆತಂಕ. ಸಮಾಜಜಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಸಿಗುವ ಬೇರೆಯವರ ಪೋಸ್ಟುಗಳು ಈ ಆತಂಕವನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಹೆಸರನ್ನು ಮೊದಲಬಾರಿಗೆ ಬಳಸಿದ್ದು ಪ್ಯಾಟ್ರಿಕ್ ಜೇಮ್ಸ್ ಮೆಕ್‌ಗಿನ್ನಿಸ್ ಎಂಬ ಅಮೆರಿಕನ್ ಲೇಖಕ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phishing ಫಿಶಿಂಗ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/001/</guid>
      <description>ನಕಲಿ ಇಮೇಲ್ ಹಾಗೂ ಜಾಲತಾಣಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅಂತರಜಾಲ ಬಳಕೆದಾರರ ಖಾಸಗಿ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಕದಿಯುವ ಹಗರಣ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಆರ್-ನಾಟ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/001/</guid>
      <description>ಯಾವುದೇ ಸೋಂಕಿನಿಂದ ಬಾಧಿತನಾದ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ಅದು ಬೇರೆ ಎಷ್ಟು ಜನರಿಗೆ ಹರಡಬಲ್ಲದು ಎನ್ನುವುದು ತಿಳಿದರೆ, ಆ ರೋಗ ಎಷ್ಟು ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ಹರಡಬಹುದೆಂದು ಅಂದಾಜಿಸಬಹುದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ತಡೆಯಲು ಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನೂ ರೂಪಿಸಬಹುದು.
ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಕೆಯಾಗುವುದೇ ಆ ರೋಗದ &amp;lsquo;ಬೇಸಿಕ್ ರೀಪ್ರೊಡಕ್ಷನ್ ನಂಬರ್&amp;rsquo; ಅಥವಾ &amp;lsquo;ಆರ್-ನಾಟ್&amp;rsquo; (R0) ಎಂಬ ಸಂಖ್ಯೆ. ಒಂದು ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲರೂ ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇದ್ದಾಗ, ಆ ಸೋಂಕು ಒಬ್ಬ ರೋಗಿಯಿಂದ ಬೇರೆ ಎಷ್ಟು ಜನಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ಹರಡಬಲ್ಲದು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಇದು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ.
ಯಾವುದೇ ರೋಗದ R0 ೧ಕ್ಕಿಂತ ಜಾಸ್ತಿಯಿದ್ದರೆ ಅದು ಹರಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಹೆಚ್ಚು, ೧ಕ್ಕಿಂತ ಕಡಿಮೆಯಿದ್ದರೆ ಹಾಗೆ ಹರಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಕಡಿಮೆ. ರೋಗವೊಂದರ R0 ೦.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಥರ್ಮಲ್ ಸ್ಕ್ಯಾನರ್ ಕೆಲಸವೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/001/</guid>
      <description>ಬಸ್ ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಜನರ ಥರ್ಮಲ್ ಸ್ಕ್ರೀನಿಂಗ್ ಮಾಡಲಾಯಿತು ಎನ್ನುವಂತಹ ಸುದ್ದಿಗಳನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಿರಬಹುದು. ವೈದ್ಯಕೀಯ ಸಿಬ್ಬಂದಿ ತಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲೊಂದು ಯಂತ್ರ ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಚಿತ್ರವನ್ನೂ ನೋಡಿರಬಹುದು. ಆ ಯಂತ್ರವೇ ಥರ್ಮಲ್ ಸ್ಕ್ಯಾನರ್.
ದೇಹದ ಉಷ್ಣತೆಯನ್ನು ಅಳೆಯಲು ತಾಪಮಾಪಕವನ್ನು (ಥರ್ಮಾಮೀಟರ್) ಬಳಸುವುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತು. ಈ ಥರ್ಮಲ್ ಸ್ಕ್ಯಾನರ್ ಕೂಡ ಥರ್ಮಾಮೀಟರಿನದೇ ಒಂದು ವಿಧ. ನೋಡಲು ಪಿಸ್ತೂಲಿನಂತಿರುವ ಈ ಯಂತ್ರಕ್ಕೆ ಥರ್ಮಾಮೀಟರ್ ಗನ್ ಎಂಬ ಹೆಸರೂ ಇದೆ.
ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೇಹದಿಂದ ಅವಕೆಂಪು (ಇನ್‌ಫ್ರಾ‌ರೆಡ್) ಕಿರಣಗಳ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ ಶಾಖವನ್ನು ದೂರದಿಂದಲೇ ಅಳೆಯುವ ಮೂಲಕ ಆತನ ದೇಹದ ಉಷ್ಣತೆಯನ್ನು ಪತ್ತೆಮಾಡುವುದು ಇವುಗಳ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಬಾಯಿಯಲ್ಲೋ ಕಂಕುಳಿನಲ್ಲೋ ಥರ್ಮಾಮೀಟರ್ ಇಟ್ಟು ಅಳೆಯುವುದು ಪ್ರಾಯೋಗಿಕವಲ್ಲ ಎನ್ನುವಂತಹ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ದೇಹದ ಉಷ್ಣತೆಯನ್ನು ಬೇಗನೆ ಅಳೆಯಲು ಇವು ಬಹಳ ಉಪಯುಕ್ತ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ವೈರಸ್ ಅಂದರೆ ಏನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/001/</guid>
      <description>ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇರುವ ಅಸಂಖ್ಯ ಚಿಕ್ಕ-ದೊಡ್ಡ ಜೀವಿಗಳ ನಡುವೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದಷ್ಟು ಸಣ್ಣದಾದ ಜೀವಿಗಳೂ ಇವೆ. ಮಣ್ಣಿಗೆ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು, ರುಚಿಯಾದ ಮೊಸರು ತಯಾರಿಸುವುದು, ಇಡ್ಲಿ ಮೃದುವಾಗಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು - ಹೀಗೆ ನಮಗೆ ಉಪಯುಕ್ತವಾದ ಹಲವು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಇಂತಹ ಕೆಲವು ಜೀವಿಗಳು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತವೆ. ಹಾಗೆಂದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದ ಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರೇನಲ್ಲ. ಈ ಪೈಕಿ ಕೆಲವು ನಮಗೆ ರೋಗಗಳನ್ನೂ ಅಂಟಿಸಬಲ್ಲವು. ರೋಗಕಾರಕಗಳು (ಪ್ಯಾಥೋಜೆನ್ಸ್) ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಇವನ್ನೇ.
ರೋಗಕಾರಕಗಳ ಪೈಕಿ ವೈರಸ್ ಕೂಡ ಒಂದು. ಅವುಗಳ ರಚನೆಯೇ ವಿಚಿತ್ರ. ಅವು ಬದುಕಬೇಕೆಂದರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಜೀವಂತ ಕೋಶವನ್ನು (ಸೆಲ್) ಅವಲಂಬಿಸಲೇಬೇಕು. ಹೀಗಾಗಿ ಅವು ಇತರ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಕಾಡುತ್ತವೆ. ಮನುಷ್ಯರ - ಪ್ರಾಣಿಪಕ್ಷಿಗಳ ದೇಹದೊಳಕ್ಕೆ, ಕಡೆಗೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಜೀವಿಗಳ ಒಳಗೂ ಅತಿಕ್ರಮ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಬಲ್ಲ ವೈರಸ್‌ ಪ್ರಭೇದಗಳಿವೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಸೋಶಿಯಲ್ ಡಿಸ್ಟೆನ್ಸಿಂಗ್ ಏನು? ಏಕೆ?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/001/</guid>
      <description>COVID-19 ಬಾರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನಾವು ಪಾಲಿಸಬಹುದಾದ ಹಲವು ಮುನ್ನೆಚ್ಚರಿಕೆಯ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ವಿಶ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಸ್ಥೆ ಸೂಚಿಸಿದೆ. &amp;ldquo;ಕೆಮ್ಮುತ್ತಿರುವ ಅಥವಾ ಸೀನುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಕನಿಷ್ಠ ೧ ಮೀಟರ್ (ಮೂರು ಅಡಿ) ಅಂತರ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ&amp;rdquo; ಎನ್ನುವುದು ಈ ಕ್ರಮಗಳಲ್ಲೊಂದು.
ಯಾರಾದರೂ ಕೆಮ್ಮಿದಾಗ ಅಥವಾ ಸೀನಿದಾಗ ಅವರ ಮೂಗು-ಬಾಯಿಗಳಿಂದ ಹೊರಬರುವ ಸಣ್ಣ ಹನಿಗಳಲ್ಲಿ ವೈರಸ್ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯ. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಾವು ಅವರ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಆ ವೈರಸ್ ಶ್ವಾಸಮಾರ್ಗದ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನೂ ಪ್ರವೇಶಿಸಬಹುದು ಎನ್ನುವುದು ಈ ಮುನ್ನೆಚ್ಚರಿಕೆಗೆ ಕಾರಣ. ಹೊರಗೆ ಹೋದಾಗ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಬರುವವರ ಪೈಕಿ ಯಾರಿಗೆ ರೋಗವಿದೆ ಎಂದು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚುವುದು ಕಷ್ಟವಾದ್ದರಿಂದ, ಅಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಅಂತರ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂದು ತಜ್ಞರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪಾತ್ರವೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/001/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/001/</guid>
      <description>ಯಾವುದೇ ಪ್ರಮುಖ ವಿಷಯ ಕುರಿತು ಸರಿಯಾದ ಮಾಹಿತಿ ಸಿಗದೇ ಇರುವುದು, ಅತಿಯಾಗಿ ಸಿಗುವುದು ಎರಡೂ ಆತಂಕಕಾರಿ. COVID-19 ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು ಇದೇ. ಸಂವಹನದ ಎಲ್ಲ ಮಾಧ್ಯಮಗಳಲ್ಲೂ ಇದನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾಹಿತಿಯೇ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದೆ, ಮತ್ತು ಮಾಹಿತಿಯ ಆ ರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ-ಸುಳ್ಳುಗಳೆರಡೂ ಬೆರೆತುಹೋಗಿವೆ. &amp;lsquo;ಇನ್‌ಫೋಡೆಮಿಕ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿರುವುದು ಇದನ್ನೇ. &amp;ldquo;ತಪ್ಪು ಮಾಹಿತಿ ಹರಡುತ್ತಿರುವ ಈ ವಿದ್ಯಮಾನವೂ COVID-19ನಂತೆಯೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಶತ್ರು&amp;rdquo; ಎಂದು ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯ ಪ್ರಧಾನ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿ ಕೂಡ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.
ತಪ್ಪು ಮಾಹಿತಿಯ ವಿರುದ್ಧದ ಈ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ನಾವು ಮಾಡಬಹುದಾದ ಕೆಲಸಗಳೂ ಬಹಳಷ್ಟಿವೆ. ಸಮಾಜ ಜಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಯಮ ವಹಿಸುವ ಮೂಲಕ ತಪ್ಪುಮಾಹಿತಿಯ ಪ್ರಸಾರ ತಡೆಯುವುದು ಇಂತಹ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲೊಂದು. ಯಾವುದೇ ಮಾಹಿತಿಯ ನಿಖರತೆ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಶಯ ಬಂದರೆ ಅದನ್ನು ಇತರರೊಡನೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಖಂಡಿತಾ ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Augmented Reality ಆಗ್‌ಮೆಂಟೆಡ್ ರಿಯಾಲಿಟಿ, ಅತಿವಾಸ್ತವ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/002/</guid>
      <description>ವಾಸ್ತವ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಸಮೃದ್ಧಗೊಳಿಸುವುದು. ಕಣ್ಣಮುಂದಿನ ನೈಜ ದೃಶ್ಯಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾದ ಛಾಯಾವಾಸ್ತವ (ವರ್ಚುಯಲ್) ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಲು ಅನುವುಮಾಡಿಕೊಡುವ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malware ಮಾಲ್‌ವೇರ್, ಕುತಂತ್ರಾಂಶ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/002/</guid>
      <description>ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ - ಸ್ಮಾರ್ಟ್‌ಫೋನ್ ಮುಂತಾದ ಸಾಧನಗಳ ಕಾರ್ಯಾಚರಣೆಗೆ ತೊಂದರೆಮಾಡುವುದನ್ನೇ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡ ತಂತ್ರಾಂಶ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Screen Time ಸ್ಕ್ರೀನ್ ಟೈಮ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/002/</guid>
      <description>ಟಿವಿ ನೋಡುವುದು, ವೀಡಿಯೊ ಗೇಮ್ ಆಡುವುದು, ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಅಥವಾ ಮೊಬೈಲ್ ಬಳಸುವುದು ಸೇರಿದಂತೆ ಪರದೆಯ ಮುಂದಿನ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗಾಗಿ ವ್ಯಯಿಸುವ ಸಮಯ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಂದ ಯಾವುದೇ ದೈಹಿಕ ವ್ಯಾಯಾಮ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ಕ್ರೀನ್ ಟೈಮ್ ಹೆಚ್ಚಾದಷ್ಟೂ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಶ್ರಮವೂ ಹೆಚ್ಚು</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಎಪಿಡೆಮಿಕ್, ಪ್ಯಾನ್‌ಡೆಮಿಕ್ ಇವೆಲ್ಲ ಏನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/002/</guid>
      <description>ರೋಗಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವಾಗ ಔಟ್‌ಬ್ರೇಕ್, ಎಪಿಡೆಮಿಕ್, ಪ್ಯಾನ್‌ಡೆಮಿಕ್ ಮುಂತಾದ ವಿಶೇಷಣಗಳು ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ಆಯಾ ರೋಗದ ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಇವು ನಮಗೆ ಮಾಹಿತಿ ನೀಡಬಲ್ಲವು.
ದೀಪಾವಳಿಯ ಹೂಕುಂಡದಿಂದ ಕಿಡಿಗಳು ಚಿಮ್ಮಿದ ಹಾಗೆ ಯಾವುದೇ ರೋಗ ಏಕಾಏಕಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಅದರ ಆಸ್ಫೋಟನೆ ಅಥವಾ &amp;lsquo;ಔಟ್‌ಬ್ರೇಕ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಔಟ್‌ಬ್ರೇಕ್‌ಗಳ ಹಾವಳಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸೀಮಿತ ಭೌಗೋಳಿಕ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಇರುತ್ತದೆ.
ರೋಗವೊಂದು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ವೇಗವಾಗಿ ಹರಡಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನರನ್ನು ಪ್ರಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು &amp;lsquo;ಎಪಿಡೆಮಿಕ್&amp;rsquo; (ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಸೋಂಕು) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ವ್ಯಾಪ್ತಿ ಹಲವು ಜಿಲ್ಲೆಗಳು, ಕೆಲವು ರಾಜ್ಯಗಳು ಅಥವಾ ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ದೇಶಗಳನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡಿರಬಹುದು. ೨೦೦೩ರಲ್ಲಿ ಹತ್ತಾರು ದೇಶಗಳನ್ನು ಪ್ರಭಾವಿಸಿದ್ದ ಸಾರ್ಸ್, ಎಪಿಡೆಮಿಕ್‌ಗೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಟೆಸ್ಟಿಂಗ್ ಕಿಟ್ ಅಂದರೆ ಏನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/002/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಯಾರಿಗಾದರೂ ತಗುಲಿದೆಯೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ತಕ್ಷಣವೇ ಪತ್ತೆಮಾಡುವುದು ಅನಿವಾರ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ರೋಗ ದೃಢಪಟ್ಟ ನಂತರವಷ್ಟೇ ವೈದ್ಯರು ಅದಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ತ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡಬಲ್ಲರು. ನಿಯಂತ್ರಣ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ರೋಗ ಇನ್ನಷ್ಟು ಹರಡದಂತೆ ತಡೆಯುವುದು ಕೂಡ ರೋಗಪತ್ತೆಯ ಕೆಲಸ ಕ್ಷಿಪ್ರವಾಗಿ ನಡೆದಾಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂತಹ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳು ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೆಂದರೆ &amp;ldquo;ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ಎನ್ನುವುದೇ ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳಿಗೂ ನಾವು ನೀಡುತ್ತಿರುವ ಸಂದೇಶ&amp;rdquo; ಎಂದು ವಿಶ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಸ್ಥೆ ಕೂಡ ಹೇಳಿದೆ.
ರೋಗಿಗಳು ಯಾವ ರೋಗದಿಂದ ಬಾಧಿತರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಲು ಹಲವು ವಿಧಾನಗಳಿವೆ. ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ರೋಗಿಗಳ ಗಂಟಲ ದ್ರವವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಪ್ರಯೋಗಾಲಯದಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಇಂತಹ ವಿಧಾನಗಳಲ್ಲೊಂದು. ಇದೇ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ರಕ್ತಸಾರದ (ಸೀರಮ್) ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಲಾಗುತ್ತಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಫೋಮೈಟ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/002/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಬಾಧಿತರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಅವರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕವೂ ಆ ರೋಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವ ಕೊರೊನಾವೈರಸ್ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಹರಡಬಹುದು. ರೋಗಪೀಡಿತರು ಕೆಮ್ಮಿದಾಗ ಅಥವಾ ಸೀನಿದಾಗ ಅವರ ಮೂಗು-ಬಾಯಿಯಿಂದ ಹೊರಬರುವ ಸಣ್ಣ ಹನಿಗಳು ಅಕ್ಕಪಕ್ಕದ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೆ, ಆನಂತರ ಆ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ ನಮಗೂ ರೋಗ ಬರುವುದು ಸಾಧ್ಯ.
ಇಂತಹ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು &amp;lsquo;ಫೋಮೈಟ್&#39;ಗಳೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಬಾಗಿಲು, ಅದರ ಹಿಡಿ, ಮೆಟ್ಟಿಲ ಪಕ್ಕದ ಕಂಬಿ, ಲಿಫ್ಟಿನ ಗುಂಡಿ, ಎಟಿಎಂ ಪರದೆ ಸೇರಿದಂತೆ ಯಾವುದೇ ಮೇಲ್ಮೈ ಸಂಭಾವ್ಯ ಫೋಮೈಟ್‌ ಆಗಿರಬಹುದು. ಇಂತಹ ಮೇಲ್ಮೈಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ಅದೇ ಕೈಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣು, ಮೂಗು ಅಥವಾ ಬಾಯಿಯನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ಅಲ್ಲಿರಬಹುದಾದ ಕೊರೊನಾವೈರಸ್‌ ನಮ್ಮನ್ನೂ ಬಾಧಿಸಬಹುದು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ವಕ್ರರೇಖೆಯೇಕೆ ಸಪಾಟಾಗಬೇಕು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/002/</guid>
      <description>ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಜನರಿರುವ ಒಂದು ಊರಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗ ಹರಡಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಿ. ಈ ಕಾಯಿಲೆ ತೀವ್ರಗೊಂಡರೆ ಬಹಳ ಜನರು ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಸೇರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಊರಿನ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಸುಮಾರು ಮುನ್ನೂರು ಜನರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡುವ ಸೌಲಭ್ಯ ಇದೆ.
ಹೀಗಿರುವಾಗ ರೋಗ ಹರಡುವುದನ್ನು ತಡೆಯಲು ಯಾವುದೇ ಕ್ರಮ ಕೈಗೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ಏನಾಗುತ್ತದೆ? ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅದು ಬಹಳ ಹೆಚ್ಚು ಜನರಿಗೆ ಹರಡುತ್ತದೆ, ಮುನ್ನೂರಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಜನರು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಸೇರಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗುತ್ತದೆ!
ಗಣಿತದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಪಾಠಗಳಲ್ಲಿ ಗ್ರಾಫ್ ಬಿಡಿಸುವುದನ್ನು ಕಲಿತಿದ್ದೇವಲ್ಲ, ಅದರಂತೆ ಈ ಅಂಕಿ ಅಂಶಗಳ ಗ್ರಾಫ್ ಬಿಡಿಸೋಣ: ಅಡ್ಡಲಾಗಿ (ಎಕ್ಸ್-ಅಕ್ಷ) ಸಮಯವನ್ನೂ ಲಂಬವಾಗಿ (ವೈ-ಅಕ್ಷ) ರೋಗಿಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಬಿಂಬಿಸುವ ವಕ್ರರೇಖೆ (ಕರ್ವ್) ಒಂದು ಎತ್ತರದ ಪರ್ವತದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಸೈಬರ್‌ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕೋವಿಡ್-೧೯</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/002/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/002/</guid>
      <description>ಸೈಬರ್ ಲೋಕ ಅಸಂಖ್ಯ ಅವಕಾಶಗಳ ತವರು. ತೊಂದರೆಕೊಡಲೆಂದೇ ತಯಾರಾದ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಅಪಾಯವಾಗುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯೂ ಉಂಟು. ಹೊಸಹೊಸ ಅವಕಾಶಗಳು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಅಪಾಯಗಳೂ ಆಗಿಂದಾಗ್ಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಸಂಗತಿಗಳು ಸುದ್ದಿಯಾದಾಗ ಇಲ್ಲಿನ ದುಷ್ಕರ್ಮಿಗಳೂ ಅದರ ಲಾಭ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ.
ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಜಾಗತಿಕ ಸೋಂಕು ಈ ವರ್ತನೆಯ ಇತ್ತೀಚಿನ ಉದಾಹರಣೆ. ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ ಭೀತಿ ಮೂಡಿಸಿರುವ ಈ ರೋಗದ ಹೆಸರನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಸೈಬರ್ ಅಪರಾಧಗಳನ್ನು ಎಸಗುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಇದೀಗ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದು ಆ ಬಗ್ಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಎಚ್ಚರವಹಿಸುವಂತೆ ಜಾಗತಿಕ ಪೊಲೀಸ್ ಸಂಸ್ಥೆ ಇಂಟರ್‌ಪೋಲ್ ಕರೆನೀಡಿದೆ.
ಸದ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಸೈಬರ್ ಅಪರಾಧಿಗಳು ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳ ಮೇಲೆ ದಾಳಿ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ ಸುದ್ದಿಗಳು ಈಗಾಗಲೇ ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿವೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cyberchondria ಸೈಬರ್‌ಕಾಂಡ್ರಿಯಾ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/003/</guid>
      <description>ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಜಾಲತಾಣಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡುವುದರಿಂದ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಉಂಟಾಗುವ ಆಧಾರರಹಿತ ಆತಂಕ. ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ವಿಪರೀತ ಆತಂಕಪಡುವ &amp;lsquo;ಹೈಪೋಕಾಂಡ್ರಿಯಾ&amp;rsquo; ಎಂಬ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಹೆಸರಿಗೆ &amp;lsquo;ಸೈಬರ್&amp;rsquo; ಎಂಬ ಪೂರ್ವಪ್ರತ್ಯಯ ಸೇರಿಸಿ ಈ ಪದವನ್ನು ರೂಪಿಸಲಾಗಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet of Things ಇಂಟರ್‍‍ನೆಟ್ ಆಫ್ ಥಿಂಗ್ಸ್, ವಸ್ತುಗಳ ಅಂತರಜಾಲ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/003/</guid>
      <description>ನಿತ್ಯದ ಬಳಕೆಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಅಂತರಜಾಲದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಗೆ ತಂದು ಅವುಗಳೊಡನೆ ಮಾಹಿತಿ ವಿನಿಮಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಸುವ ಪರಿಕಲ್ಪನೆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ransomware ರ್‍ಯಾನ್‌ಸಮ್‌ವೇರ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/003/</guid>
      <description>ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಗೂಢಲಿಪೀಕರಣಗೊಳಿಸಿ ಬಳಸಲಾಗದಂತೆ ಮಾಡುವ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಲು ಹಣಕ್ಕಾಗಿ ಬೇಡಿಕೆಯಿಡುವ ಕುತಂತ್ರಾಂಶ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕೋವಿಡಿಯಟ್ ಆಗದಿರೋಣ!</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/003/</guid>
      <description>&amp;ldquo;ಊರಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ದಾರಿಯಾದರೆ ಎಡವಟ್ಟನಿಗೇ ಒಂದು ದಾರಿ&amp;rdquo; ಎನ್ನುವುದೊಂದು ಗಾದೆಮಾತು. ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪುವುದನ್ನು ಒಪ್ಪದ, ಊರೆಲ್ಲ ಅನುಸರಿಸುವ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸದ ವಿಚಿತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾತು ಇದು. ಬೇರೆ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗಾದರೂ ಇರಬಹುದು, ಆದರೆ ಕೋವಿಡ್-೧೯ ತಂದಿಟ್ಟಿರುವ ಸದ್ಯದ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ವರ್ತನೆ ಅಪಾಯಕಾರಿಯಾಗಬಲ್ಲದು.
ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸೋಂಕಿನಿಂದ ಉಂಟಾಗಬಹುದಾದ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಸರಕಾರಗಳು ಹಲವು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿವೆ. ನಮ್ಮ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿ ನಾವಿರಲು ಬೇಕಾದ ಸಲಹೆ-ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಪರಿಣತರೂ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಅನಗತ್ಯವಾಗಿ ಹೊರಗೆ ಓಡಾಡದಿರುವುದು, ಗುಂಪುಸೇರದಿರುವುದು, ಮಾಸ್ಕ್ ಬಳಸುವುದು, ಕೈಗಳನ್ನು ಸ್ವಚ್ಛವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮುಂತಾದ ಈ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಪಾಲಿಸುವುದು ಸಮುದಾಯದ ಆರೋಗ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯದು.
&amp;ldquo;ಇವು ಯಾವುದನ್ನೂ ನಾನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ, ನನಗೆ ಬೇಕಾದ್ದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ&amp;rdquo; ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳಿದರೆ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಜ಼ೂನಾಟಿಕ್ ಕಾಯಿಲೆಗಳು</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/003/</guid>
      <description>ಪ್ರಾಣಿ-ಪಕ್ಷಿಗಳ ಜೊತೆಗಿನ ಮನುಷ್ಯರ ಸಂಬಂಧ ಸಂಕೀರ್ಣವಾದದ್ದು. ನಮ್ಮ ಒಡನಾಡಿಗಳಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ನಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಸುಲಭಮಾಡುವವರೆಗೆ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗುವುದರಿಂದ ನಮಗೆ ಆಹಾರ ಒದಗಿಸುವವರೆಗೆ ಹಲವು ವಿಧಗಳಲ್ಲಿ ಅವು ನೆರವಾಗುತ್ತವೆ.
ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಕವಾದ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದಾಗಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅಪಾಯಕಾರಿ ರೋಗಗಳೂ ಪ್ರಾಣಿ-ಪಕ್ಷಿಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಹರಡಬಹುದು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿರುವ ರೋಗಕಾರಕ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾ, ಫಂಗಸ್, ವೈರಸ್ ಅಥವಾ ಇನ್ನಿತರ ಪರಾವಲಂಬಿಗಳು ಮನುಷ್ಯರ ದೇಹ ಸೇರಿದಾಗ ಇಂತಹ ರೋಗಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಈ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಹರಡುವ ಯಾವುದೇ ರೋಗವನ್ನು &amp;lsquo;ಜ಼ೂನಾಟಿಕ್ ಕಾಯಿಲೆ&amp;rsquo; ಅಥವಾ &amp;lsquo;ಜ಼ೂನೋಸಿಸ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಬಾಧಿಸುವ ಬಹುಪಾಲು ಕಾಯಿಲೆಗಳು ಇದೇ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವು.
ಊರಿನ ಅಥವಾ ಕಾಡಿನ ಪ್ರಾಣಿ-ಪಕ್ಷಿಗಳ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಅಥವಾ ಪರೋಕ್ಷ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ ಜ಼ೂನಾಟಿಕ್ ಕಾಯಿಲೆಗಳು ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಬಾಧಿಸಬಹುದು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಪೂಲ್ ಟೆಸ್ಟಿಂಗ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/003/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ರಂತಹ ಜಾಗತಿಕ ಸೋಂಕನ್ನು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವಲ್ಲಿ ರೋಗಪತ್ತೆ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಪಾತ್ರ ಮಹತ್ವದ್ದು. ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದಷ್ಟೂ ಕಡಿಮೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸೋಂಕಿತರನ್ನು ಪತ್ತೆಮಾಡುವುದು, ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡುವುದು, ಸೋಂಕು ಇನ್ನಷ್ಟು ಹರಡದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.
ಪರೀಕ್ಷಿಸಬೇಕಿರುವ ಜನರ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಹೋಲಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಟೆಸ್ಟಿಂಗ್ ಕಿಟ್‌ಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದು ಕಷ್ಟ. ಹಾಗೆಯೇ, ಸಾವಿರಾರು ಜನರಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಸಮಯವೂ ಬೇಕು.
ಇದಕ್ಕೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಪರಿಹಾರವೇ &amp;lsquo;ಪೂಲ್ ಟೆಸ್ಟ್&amp;rsquo;. ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸೋಂಕು ಅಷ್ಟೇನೂ ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ಹರಡಿಲ್ಲದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ, ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಒಳಗಾಗುವ ಪ್ರತಿ ಐದು ಜನರ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದು ಇದರ ಉದ್ದೇಶ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ರೋಗಗಳಿಗೆ ಹೆಸರಿಡುವವರು ಯಾರು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/003/</guid>
      <description>ಪ್ರತಿ ರೋಗಕ್ಕೂ ಒಂದೊಂದು ಹೆಸರಿರುವುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತು. ಕೆಲವು ರೋಗಗಳಿಗೆ ಸ್ಥಳೀಯ ಹೆಸರುಗಳು ಇರಬಹುದಾದರೂ, ಬಹುತೇಕ ರೋಗಗಳನ್ನು ವಿಶ್ವದೆಲ್ಲೆಡೆ ಒಂದೇ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಗುರುತಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಏಡ್ಸ್, ಸಾರ್ಸ್, ಮರ್ಸ್, ಎಬೋಲ, ಚಿಕುನ್‌ಗುನ್ಯಾ, ಡೆಂಗಿ ಮುಂತಾದವುಗಳಿಂದ ಈಗಿನ ಕೋವಿಡ್-೧೯ವರೆಗೆ ಇಂತಹ ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ನಾವು ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ.
ರೋಗ ಹರಡುವ ವಿಧಾನ, ಅದರ ತೀವ್ರತೆ, ಲಭ್ಯವಿರುವ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಹಾಗೂ ರೋಗವನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವ ವಿಧಾನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿಚಾರವಿನಿಮಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಸುವ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಹೆಜ್ಜೆಯಾಗಿ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಹೆಸರಿಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾರೋ ಸುಮ್ಮನೆ ಹೆಸರಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಜಾಗತಿಕ ಮನ್ನಣೆ ಸಿಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಈ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ವಿಶ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ನೀಡಲಾಗಿದೆ.
ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಕಾಡುವ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗಗಳಿಗೆ ಹೆಸರಿಡಲು ವಿಶ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಸ್ಥೆ (WHO), ವಿಶ್ವ ಪ್ರಾಣಿ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಸ್ಥೆ (OIE) ಹಾಗೂ ಆಹಾರ ಮತ್ತು ಕೃಷಿ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ (FAO) ಸಹಯೋಗದಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗಸೂಚಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಸರಪಳಿಯನ್ನು ಏಕೆ ಮುರಿಯಬೇಕು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/003/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/003/</guid>
      <description>ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಪುಸ್ತಕ ಉಡುಗೊರೆ ನೀಡಲು ಹೇಳುವ ಸೋಶಿಯಲ್ ಮೀಡಿಯಾ ಚಟುವಟಿಕೆಯನ್ನು ನೀವು ಗಮನಿಸಿರಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ನಿಯಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲರೂ ಪಾಲಿಸಿದರೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೆ ಇಂತಿಷ್ಟು ಪುಸ್ತಕ ಬರುತ್ತದೆಂದು ಅದು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ನಡುವೆ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ಪುಸ್ತಕ ಕಳಿಸದಿದ್ದರೂ ನಮಗೆ ಸಿಗುವ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಸಂಬಂಧವೇ ಇಲ್ಲವೆನಿಸುವ ಈ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ರೋಗ ಹರಡುವ ವಿಧಾನಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು.
ಯಾವುದೋ ರೋಗದಿಂದ ಬಾಧಿತನಾದ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅದನ್ನು ಇನ್ನಿಬ್ಬರಿಗೆ ಹರಡಬಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಿ. ಆ ಇಬ್ಬರಿಂದ ಇನ್ನೂ ನಾಲ್ಕು ಜನಕ್ಕೆ, ಆ ನಾಲ್ವರಿಂದ ಎಂಟು ಜನಕ್ಕೆ, ಅವರಿಂದ ಹದಿನಾರು ಜನಕ್ಕೆ, ಅವರಿಂದ ಮೂವತ್ತೆರಡು ಮಂದಿಗೆ ಆ ರೋಗ ಹರಡಬಲ್ಲದು. ಇದು ಗಣಿತದ ಗುಣೋತ್ತರ ಶ್ರೇಢಿಯನ್ನು (geometric progression) ಅನುಸರಿಸುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cybercrime ಸೈಬರ್‌ಕ್ರೈಮ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/004/</guid>
      <description>ಮಾಹಿತಿ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನದ ಸೌಲಭ್ಯ-ಸವಲತ್ತುಗಳ ನೆರವು ಪಡೆದು ಎಸಗುವ ಅಪರಾಧ ಚಟುವಟಿಕೆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encryption ಎನ್‌ಕ್ರಿಪ್ಶನ್, ಗೂಢ ಲಿಪೀಕರಣ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/004/</guid>
      <description>ಜಾಲಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾಹಿತಿ ರವಾನಿಸುವಾಗ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸೂತ್ರ ಬಳಸಿ ಗೂಢಲಿಪಿಯನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸುವ ಮೂಲಕ ಅದು ವಿಳಾಸದಾರರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಲುಪುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phubbing ಫಬ್ಬಿಂಗ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/004/</guid>
      <description>ಮೊಬೈಲ್ ಫೋನಿನ ಮೇಲೆಯೇ ಗಮನ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುವ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿರುವವರನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸ. &amp;lsquo;ಫೋನ್&amp;rsquo; ಹಾಗೂ &amp;lsquo;ಸ್ನಬ್ಬಿಂಗ್&amp;rsquo; (ಸ್ನಬ್ = ಮುಖಭಂಗ) ಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ಈ ಹೆಸರನ್ನು ರೂಪಿಸಲಾಗಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಇನ್‌ಕ್ಯುಬೇಶನ್ ಪೀರಿಯಡ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/004/</guid>
      <description>ಮೊಟ್ಟೆಗೆ ಕಾವು ಕೊಟ್ಟು ಮರಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗೆ ಇನ್‌ಕ್ಯುಬೇಶನ್ ಎಂಬ ಹೆಸರಿದೆ. ಈ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗೆ ಬೇಕಾಗುವ ಅವಧಿಯೇ ಇನ್‌ಕ್ಯುಬೇಶನ್ ಪೀರಿಯಡ್. ಹೊಸ ಅಭಿಪ್ರಾಯ-ಆಲೋಚನೆಗಳ ಮನನಕಾಲವನ್ನೂ ಇದೇ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಗುರುತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರಾರಂಭಿಕ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅಗತ್ಯವಿರುವ ನೆರವು ನೀಡುವ ಮೂಲಕ ನವೋದ್ಯಮಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸುವುದಕ್ಕೂ ಇನ್‌ಕ್ಯುಬೇಶನ್ ಎಂದೇ ಹೆಸರು.
ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಈ ಹೆಸರಿನ ಬಳಕೆ ಇದೆ. ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೋಗದ ಸೋಂಕು ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೆ ತಾಗಿದಂದಿನಿಂದ ಅವರಲ್ಲಿ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಪ್ರಕಟವಾಗುವವರೆಗಿನ ಕಾಲಾವಧಿಯನ್ನು ಇನ್‌ಕ್ಯುಬೇಶನ್ ಪೀರಿಯಡ್ (ಪರಿಪಾಕ ಅವಧಿ) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಯಾವುದೇ ರೋಗಕಾರಕವು ರೋಗಿಯ ದೇಹದಲ್ಲಿ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬೆಳೆಯಲು ಬೇಕಾದ ಅವಧಿ ಇದು.
ಬೇರೆಬೇರೆ ರೋಗಗಳ ಇನ್‌ಕ್ಯುಬೇಶನ್ ಪೀರಿಯಡ್ ಬೇರೆಬೇರೆ ಇರಬಹುದು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕಾಂಟ್ಯಾಕ್ಟ್ ಟ್ರೇಸಿಂಗ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/004/</guid>
      <description>ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಹರಡುವಂತಹ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಬಾಧಿಸಿದಾಗ ಎರಡು ಕೆಲಸಗಳು ಮಹತ್ವದ್ದೆನಿಸುತ್ತವೆ: ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಸೂಕ್ತ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡುವುದು, ಹಾಗೂ ಈಚೆಗೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಿರಬಹುದಾದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿ ಸಂಪರ್ಕಿಸುವುದು. ಈ ಎರಡನೇ ಕೆಲಸವನ್ನು &amp;lsquo;ಕಾಂಟ್ಯಾಕ್ಟ್ ಟ್ರೇಸಿಂಗ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.
ಸೋಂಕಿತರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವವರಲ್ಲಿ ಆ ಸೋಂಕು ಹರಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಹೆಚ್ಚು, ಮತ್ತು ಅವರಿಂದ ಸೋಂಕು ಇನ್ನಷ್ಟು ಜನರಿಗೆ ಹರಡುವುದು ಕೂಡ ಸಾಧ್ಯ. ಹೀಗಾಗಿಯೇ ಅಂತಹವರನ್ನು ಆದಷ್ಟು ಬೇಗ ಗುರುತಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಸಂಪರ್ಕಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಅಗತ್ಯ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಮಹತ್ವ ನೀಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಮೂಲಕ ರೋಗ ಹರಡುವುದನ್ನು ನಿಧಾನಿಸುವುದು ಇದರ ಉದ್ದೇಶ.
ರೋಗಿಗಳ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದವರನ್ನು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವರು ಇನ್ನಷ್ಟು ಜನರೊಡನೆ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯೂ ಇರುತ್ತದಲ್ಲ, ಅಂತಹವರನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಸಂಪರ್ಕಿಸುವ ಕೆಲಸವೂ ಈ ಕೆಲಸದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ವಿಶ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಪಾತ್ರವೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/004/</guid>
      <description>ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯ ಹೆಸರು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತು. ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಶಾಂತಿ-ಸುರಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡುವ, ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ನಡುವೆ ಸ್ನೇಹ ಸಂಬಂಧ ಸಾಧಿಸುವ, ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಸಹಕಾರವನ್ನು ಬೆಳೆಸುವ ಮತ್ತು ವಿವಿಧ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ನಡುವೆ ಸಮನ್ವಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಈ ಅಂತರ್‌ಸರಕಾರಿ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ೧೯೪೫ರಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸಲಾಯಿತು.
ಆರೋಗ್ಯ, ಪೋಷಣೆ ಮತ್ತು ನೈರ್ಮಲ್ಯ - ಇವು ವಿಶ್ವದ ಎಲ್ಲ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಪಾಲಿಗೂ ಮಹತ್ವದ ವಿಷಯವೇ. ಈ ವಿಷಯಗಳ ಕುರಿತು ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ, ವಿಶ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಸ್ಥೆ (ವರ್ಲ್ಡ್ ಹೆಲ್ತ್ ಆರ್ಗನೈಸೇಶನ್) ೧೯೪೮ರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯ ಅಂಗಸಂಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲೊಂದಾಗಿ ಕಾರ್ಯಾರಂಭ ಮಾಡಿತು. ಈ ಸಂಸ್ಥೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ಏಪ್ರಿಲ್ ೭ನೇ ದಿನಾಂಕವನ್ನೇ ಇದೀಗ ವಿಶ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ದಿನವನ್ನಾಗಿ ಆಚರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ವೆಂಟಿಲೇಟರ್ ಅಂದರೆ ಏನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/004/</guid>
      <description>ವೆಂಟಿಲೇಟರ್ ಎನ್ನುವ ಪದಕ್ಕೆ ನಿಘಂಟಿನಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಅರ್ಥ ಗವಾಕ್ಷಿ ಅಥವಾ ಗಾಳಿ ಕಿಟಕಿ. ಕೊಠಡಿಗಳ ಒಳಗೆ ಸರಾಗವಾಗಿ ಗಾಳಿಯಾಡುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಕಟ್ಟಡಗಳಲ್ಲಿ ಇವುಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ನಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಆಕ್ಸಿಜನ್ ಪೂರೈಕೆ ಸರಾಗವಾಗಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗುವ, ಕೋವಿಡ್-೧೯ರ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಸುದ್ದಿಯಲ್ಲಿರುವ, &amp;lsquo;ವೆಂಟಿಲೇಟರ್&amp;rsquo; ಎಂಬ ಯಂತ್ರದ ಉದ್ದೇಶ.
ನಾವು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿರುವಾಗ ಉಸಿರಾಟದ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ ಸರಾಗವಾಗಿ ನಡೆಯುವಂತೆ ನಮ್ಮ ದೇಹವೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಅನಾರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾದಾಗ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉಸಿರಾಟಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ತೊಂದರೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಮತ್ತು ದೇಹದ ಅಂಗಾಂಗಗಳಿಗೆ ಆಕ್ಸಿಜನ್ ಕೊರತೆ ಉಂಟಾಗಬಹುದು.
ಆಕ್ಸಿಜನ್ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ದೊರಕದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೊಳವೆ ಅಥವಾ ಮಾಸ್ಕ್ ಮೂಲಕ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ಪೂರೈಸುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಇದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ವೆಂಟಿಲೇಟರ್ ಅಂದರೆ ಏನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/004/</guid>
      <description>ವೆಂಟಿಲೇಟರ್ ಎನ್ನುವ ಪದಕ್ಕೆ ನಿಘಂಟಿನಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಅರ್ಥ ಗವಾಕ್ಷಿ ಅಥವಾ ಗಾಳಿ ಕಿಟಕಿ. ಕೊಠಡಿಗಳ ಒಳಗೆ ಸರಾಗವಾಗಿ ಗಾಳಿಯಾಡುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಕಟ್ಟಡಗಳಲ್ಲಿ ಇವುಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ನಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಆಕ್ಸಿಜನ್ ಪೂರೈಕೆ ಸರಾಗವಾಗಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗುವ, ಕೋವಿಡ್-೧೯ರ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಸುದ್ದಿಯಲ್ಲಿರುವ, &amp;lsquo;ವೆಂಟಿಲೇಟರ್&amp;rsquo; ಎಂಬ ಯಂತ್ರದ ಉದ್ದೇಶ.
ನಾವು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿರುವಾಗ ಉಸಿರಾಟದ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ ಸರಾಗವಾಗಿ ನಡೆಯುವಂತೆ ನಮ್ಮ ದೇಹವೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಅನಾರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾದಾಗ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉಸಿರಾಟಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ತೊಂದರೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಮತ್ತು ದೇಹದ ಅಂಗಾಂಗಗಳಿಗೆ ಆಕ್ಸಿಜನ್ ಕೊರತೆ ಉಂಟಾಗಬಹುದು.
ಆಕ್ಸಿಜನ್ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ದೊರಕದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೊಳವೆ ಅಥವಾ ಮಾಸ್ಕ್ ಮೂಲಕ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ಪೂರೈಸುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಇದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cryptography ಕ್ರಿಪ್ಟೋಗ್ರಫಿ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/005/</guid>
      <description>ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತ ರೂಪಕ್ಕೆ ಪರಿವರ್ತಿಸುವ ಮೂಲಕ ಅದನ್ನು ಜೋಪಾನಮಾಡುವ ವಿಜ್ಞಾನ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomophobia ನೋಮೋಫೋಬಿಯಾ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/005/</guid>
      <description>ಮೊಬೈಲ್ ಫೋನ್ ಇಲ್ಲದೆ ಅಥವಾ ಅದನ್ನು ಬಳಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಇರಬೇಕಾಗುವ ಸನ್ನಿವೇಶದ ಕುರಿತ ಭೀತಿ. ಇಲ್ಲಿ ನೋಮೊ ಎನ್ನುವುದು &amp;lsquo;ನೋ ಮೊಬೈಲ್ ಫೋನ್&#39;ನ ಹ್ರಸ್ವರೂಪ. ಮೊಬೈಲನ್ನು ಮರೆತು ಬಂದಿದ್ದರೆ, ಸಿಗ್ನಲ್ ಸಿಗದಿದ್ದರೆ, ಬ್ಯಾಟರಿ ಮುಗಿದುಹೋದರೆ ಚಡಪಡಿಕೆ ಶುರುವಾಗುವುದು ನೋಮೊಫೋಬಿಯಾದ ಪ್ರಮುಖ ಲಕ್ಷಣ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spam ಸ್ಪಾಮ್, ರದ್ದಿ ಸಂದೇಶ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/005/</guid>
      <description>ಅನಪೇಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಬರುವ ಇಮೇಲ್ ಅಥವಾ ಪಠ್ಯಸಂದೇಶ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕೋಮಾರ್ಬಿಡಿಟಿ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/005/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ರಿಂದಾಗಿ ನಿಧನರಾದ ಹಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಅದರ ಹೊರತಾಗಿ ಬೇರೆ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಂದಲೂ ಬಳಲುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂದು ಸುದ್ದಿಸಂಸ್ಥೆಗಳು ವರದಿಮಾಡಿರುವುದನ್ನು ನೀವು ನೋಡಿರಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಯಾವುದೇ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಬಂಧಿ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲೇ ಬಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ comorbidity ಎಂದು ಹೆಸರು.
ನಿಘಂಟಿನಲ್ಲಿ morbid ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ &amp;lsquo;ರೋಗಸೂಚಕ ಲಕ್ಷಣಗಳಿರುವ&amp;rsquo; ಎಂಬ ಅರ್ಥ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಹೀಗಿರುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ morbidity - ರೋಗಗ್ರಸ್ತತೆ ಅಥವಾ ಅಸ್ವಸ್ಥತೆ. ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ರೋಗಗಳಿಂದ ಅಸ್ವಸ್ಥನಾಗಿದ್ದರೆ ಅದೇ comorbidity. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಧಿಕ ರಕ್ತದೊತ್ತಡ ಹಾಗೂ ಡಯಾಬಿಟಿಸ್ ಎರಡೂ ಇದ್ದರೆ ಅದು comorbidityಯ ಉದಾಹರಣೆ. ಈ ಪದವನ್ನು ಅಮೆರಿಕಾದ ವೈದ್ಯ ಆಲ್ವನ್ ರಿಚರ್ಡ್ ಫೈನ್‌ಸ್ಟೈನ್ ೧೯೭೦ರಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿದರು ಎನ್ನಲಾಗಿದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕ್ಲಿನಿಕಲ್ ಟ್ರಯಲ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/005/</guid>
      <description>ಯಾವುದೇ ರೋಗಕ್ಕೆ ಲಸಿಕೆಯಾಗಲೀ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಅಂತಹ ರೋಗಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಭೀತಿಯುಂಟಾಗುವುದು ಸಹಜ. ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು ಇದೇ. ಈ ಭೀತಿಯನ್ನು ದೂರವಾಗಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ವಿಶ್ವದೆಲ್ಲೆಡೆಯ ವೈದ್ಯವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕೋವಿಡ್-೧೯ ತಡೆಯುವ ಹಾಗೂ ವಾಸಿಮಾಡುವ ಔಷಧಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ.
ಹೀಗೆ ಔಷಧ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳಿದರೆ ಆ ಔಷಧದ ಬಳಕೆಯನ್ನು ಥಟ್ಟನೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬಳಕೆಗೆ ಅನುಮತಿ ದೊರಕುವುದು ಕೂಲಂಕಷ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳು ನಡೆದ ನಂತರವೇ. ಚಿಕಿತ್ಸಾತ್ಮಕ ಪ್ರಯೋಗಗಳು (ಕ್ಲಿನಿಕಲ್ ಟ್ರಯಲ್ಸ್) ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಇದನ್ನೇ.
ಔಷಧಗಳ ಪರೀಕ್ಷೆ ಹಲವು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ರೋಗಕಾರಕಗಳ ಮೇಲೆ ಅದು ಯಾವ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುತ್ತದೆ, ಔಷಧ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಲು ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸಾರಿ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಮಯದವರೆಗೆ ಕೊಡಬೇಕು, ರೋಗಿಗಳ ಮೇಲೆ ಅದು ಉಂಟುಮಾಡಬಹುದಾದ ಅಡ್ಡಪರಿಣಾಮಗಳು ಯಾವುವು - ಹೀಗೆ ಅನೇಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕ್ಲಿನಿಕಲ್ ಟ್ರಯಲ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/005/</guid>
      <description>ಯಾವುದೇ ರೋಗಕ್ಕೆ ಲಸಿಕೆಯಾಗಲೀ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಅಂತಹ ರೋಗಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಭೀತಿಯುಂಟಾಗುವುದು ಸಹಜ. ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು ಇದೇ. ಈ ಭೀತಿಯನ್ನು ದೂರವಾಗಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ವಿಶ್ವದೆಲ್ಲೆಡೆಯ ವೈದ್ಯವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕೋವಿಡ್-೧೯ ತಡೆಯುವ ಹಾಗೂ ವಾಸಿಮಾಡುವ ಔಷಧಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ.
ಹೀಗೆ ಔಷಧ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳಿದರೆ ಆ ಔಷಧದ ಬಳಕೆಯನ್ನು ಥಟ್ಟನೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬಳಕೆಗೆ ಅನುಮತಿ ದೊರಕುವುದು ಕೂಲಂಕಷ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳು ನಡೆದ ನಂತರವೇ. ಚಿಕಿತ್ಸಾತ್ಮಕ ಪ್ರಯೋಗಗಳು (ಕ್ಲಿನಿಕಲ್ ಟ್ರಯಲ್ಸ್) ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಇದನ್ನೇ.
ಔಷಧಗಳ ಪರೀಕ್ಷೆ ಹಲವು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ರೋಗಕಾರಕಗಳ ಮೇಲೆ ಅದು ಯಾವ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುತ್ತದೆ, ಔಷಧ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಲು ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸಾರಿ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಮಯದವರೆಗೆ ಕೊಡಬೇಕು, ರೋಗಿಗಳ ಮೇಲೆ ಅದು ಉಂಟುಮಾಡಬಹುದಾದ ಅಡ್ಡಪರಿಣಾಮಗಳು ಯಾವುವು - ಹೀಗೆ ಅನೇಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕ್ವಾರಂಟೈನ್: ಏನು? ಏಕೆ?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/005/</guid>
      <description>ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗಗಳು ಹರಡುತ್ತಿರುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವುಗಳಿಗೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡುವುದು ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ, ಅವು ಇನ್ನಷ್ಟು ಹರಡದಂತೆ ತಡೆಯುವುದೂ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಇಲ್ಲಿ &amp;lsquo;ಐಸೋಲೇಶನ್&amp;rsquo; ಹಾಗೂ &amp;lsquo;ಕ್ವಾರಂಟೈನ್&amp;rsquo; ಎಂಬ ಎರಡು ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತವೆ.
ಯಾರಿಗಾದರೂ ಈಗಾಗಲೇ ರೋಗ ತಗುಲಿದ್ದರೆ, ಅವರಿಂದ ಆ ರೋಗ ಇನ್ನಷ್ಟು ಹರಡುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಅವರು ಇತರರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಾರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ರೋಗಿಗಳನ್ನು ಆರೋಗ್ಯವಂತರಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸುವ ಈ ಕ್ರಿಯೆಯೇ ಐಸೋಲೇಶನ್ (ಬೇರ್ಪಡಿಕೆ). ಐಸೋಲೇಶನ್‌ನಲ್ಲಿರುವ ರೋಗಿಗಳು - ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ - ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿರುವುದು, ಲೋಟ-ತಟ್ಟೆ-ಟವಲ್ ಮುಂತಾದ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ಬೇರೆಯವರ ಜೊತೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳದಿರುವುದು ಅಪೇಕ್ಷಣೀಯ. ರೋಗ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಾಸಿಯಾಗುವವರೆಗೂ ಇದು ಮುಂದುವರೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.
ರೋಗಕಾರಕ ಅಥವಾ ರೋಗಿಗಳ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯುಳ್ಳವರು ಕೂಡ, ಸದ್ಯ ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದರೂ, ಮುನ್ನೆಚ್ಚರಿಕೆಯ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಯಾರಿದು ಪೇಶೆಂಟ್ ಜ಼ೀರೋ?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/005/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/005/</guid>
      <description>ಯಾವುದೇ ರೋಗ ಎಷ್ಟು ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ಹರಡಿದೆಯೆನ್ನುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಸರಕಾರಗಳು ಸತತ ನಿಗಾ ವಹಿಸಿದ ಹಾಗೆ, ಮೊತ್ತಮೊದಲಿಗೆ ಆ ರೋಗದ ಸೋಂಕು ಎಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೆ ತಗುಲಿತು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ವೈದ್ಯವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಉತ್ಸುಕರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಆ ವಿಷಯ ತಿಳಿದರೆ ರೋಗದ ಮೂಲದ ಬಗ್ಗೆ ಮಹತ್ವದ ವಿವರಗಳು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತವೆ, ಹಾಗೂ ಆ ರೋಗ ಇನ್ನಷ್ಟು ಹರಡದಂತೆ ತಡೆಯಲು ಆ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎನ್ನುವುದು ಈ ಉತ್ಸುಕತೆಯ ಹಿಂದಿನ ಆಲೋಚನೆ.
ಹೀಗೆ, ಯಾವುದೇ ರೋಗದಿಂದ ಮೊತ್ತಮೊದಲು ಸೋಂಕಿತನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು &amp;lsquo;ಪೇಶೆಂಟ್ ಜ಼ೀರೋ&amp;rsquo; ಎಂದು ಗುರುತಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಗುರುತಿಸುವುದು ಆತನ ಬಗೆಗಿನ ಜನಾಕ್ರೋಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವ ಅಪಾಯವಿರುವುದರಿಂದ ಈ ಹೆಸರಿನ ಬದಲು &amp;lsquo;ಇಂಡೆಕ್ಸ್ ಕೇಸ್&amp;rsquo; ಎಂಬ ಉಲ್ಲೇಖವನ್ನು (ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೋಗದ ಮೊದಲ ದಾಖಲಿತ ಪ್ರಕರಣ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ) ಬಳಸುವ ಅಭ್ಯಾಸವೂ ಇದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creative Commons ಕ್ರಿಯೇಟಿವ್ ಕಾಮನ್ಸ್ </title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/006/</guid>
      <description>ನಾವು ರೂಪಿಸಿದ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಹೇಗೆಲ್ಲ ಬಳಸಬಹುದು ಎಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಪರವಾನಗಿಗಳ ಮೂಲಕ ನಮೂದಿಸುವುದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಸುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phantom Ringing Syndrome ಫ್ಯಾಂಟಮ್ ರಿಂಗಿಂಗ್ ಸಿಂಡ್ರೋಮ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/01-mobile-jagattu/006/</guid>
      <description>ಮೊಬೈಲ್ ರಿಂಗ್ ಆಗದಿದ್ದಾಗಲೂ ಅದು ರಿಂಗ್ ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನಿಸುವ ಭ್ರಮೆ. ರಿಂಗ್ ಮತ್ತು ಆಂಕ್ಸೈಟಿ (ಆತಂಕ) ಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ಇದನ್ನು &amp;lsquo;ರಿಂಗ್‌ಸೈಟಿ&amp;rsquo; ಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಮೊಬೈಲ್ ರಿಂಗ್ ಆಗುವ ಬದಲು ವೈಬ್ರೇಟ್ ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನಿಸಿದರೆ ಅದು ಫ್ಯಾಂಟಮ್ ವೈಬ್ರೇಶನ್ ಸಿಂಡ್ರೋಮ್. ಇಲ್ಲಿ ಫ್ಯಾಂಟಮ್ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಭ್ರಮೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spyware ಸ್ಪೈವೇರ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/02-cyber-surakshate/006/</guid>
      <description>ಬಳಕೆದಾರರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಅವರ ಕಂಪ್ಯೂಟರಿನಲ್ಲಿ ಅವಿತಿದ್ದು ಅವರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ, ಆ ಬಗ್ಗೆ ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನಿಗೆ ಮಾಹಿತಿ ನೀಡುವ ಕುತಂತ್ರಾಂಶ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಇಮ್ಯುನೋಕಾಂಪ್ರಮೈಸ್ಡ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/006/</guid>
      <description>ರೋಗಕಾರಕಗಳನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಲು, ಅವುಗಳಿಂದ ಸೋಂಕು ತಟ್ಟದಿರುವಂತೆ ತಡೆಯಲು ಪ್ರಕೃತಿಯು ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿದೆ. ಇಮ್ಯೂನ್ ಸಿಸ್ಟಂ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಇದನ್ನೇ. ರೋಗಕಾರಕದ ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾಗದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ (ರೋಗರಕ್ಷೆ) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.
ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದರೆ ಆತನ ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆಯೆಂದು ಅರ್ಥ. ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಸದೃಢವಾಗಿದ್ದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅದೇ ಆತನ ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಇದು ಆಕ್ಟಿವ್ ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ (ಸಕ್ರಿಯ ರೋಗರಕ್ಷೆ).
ಹಾಗಿಲ್ಲದೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ರೋಗರಕ್ಷೆ ದುರ್ಬಲವಾಗಿದ್ದಾಗ ಆತನಲ್ಲಿ ಸೋಂಕುಗಳನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ (ರೋಗರಕ್ಷೆ) ಕಾಂಪ್ರಮೈಸ್ ಆಗಿರುವ (ಕುಂದಿರುವ) ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು &amp;lsquo;ಇಮ್ಯುನೋಕಾಂಪ್ರಮೈಸ್ಡ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಗುರುತಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.
ಈ ಹಿಂದಿನ ಅಸ್ವಸ್ಥತೆಯಿಂದಾಗಿ ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡ-ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಔಷಧೋಪಚಾರದಿಂದಾಗಿ ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಉಂಟಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಪ್ಲಾಸ್ಮಾ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/006/</guid>
      <description>ಯಾವುದೇ ರೋಗಕಾರಕ (ಪ್ಯಾಥೋಜೆನ್) ದಾಳಿಮಾಡಿದಾಗ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯು (ಇಮ್ಯೂನ್ ಸಿಸ್ಟಂ) ಪ್ರತಿಕಾಯವೆಂಬ (ಆಂಟಿಬಾಡಿ) ದೇಹರಕ್ಷಕ ಪದಾರ್ಥವನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತದೆ. ದಾಳಿಮಾಡಿರುವ ರೋಗಕಾರಕದ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡಿ ನಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾಪಾಡುವುದು ಇದರ ಕೆಲಸ. ಪ್ರತಿಕಾಯಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾದರೆ, ರೋಗಕಾರಕದಿಂದ ಉಂಟಾದ ರೋಗವು ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತದೆ ಹಾಗೂ ರೋಗಪೀಡಿತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.
ಪ್ಲಾಸ್ಮಾ ಎನ್ನುವುದು ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ರಕ್ತದ ಜೀವರಸ. ಇದು ರಕ್ತದ ದ್ರವ ಭಾಗವಾಗಿದ್ದು, ರಕ್ತಕೋಶಗಳು (ಬ್ಲಡ್ ಸೆಲ್ಸ್) ಇದರಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಯಾವುದೇ ರೋಗದಿಂದ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪ್ಲಾಸ್ಮಾದಲ್ಲಿ ಆ ರೋಗಕಾರಕದ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡುವ ಪ್ರತಿಕಾಯಗಳೂ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯ.
ಅನಾರೋಗ್ಯದ ನಂತರ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು &amp;lsquo;convalescent&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. Convalescent plasma ಎನ್ನುವುದು ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ದೇಹದಿಂದ ತೆಗೆದ ಪ್ಲಾಸ್ಮಾದ ಹೆಸರು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಪ್ಲಾಸ್ಮಾ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/006/</guid>
      <description>ಯಾವುದೇ ರೋಗಕಾರಕ (ಪ್ಯಾಥೋಜೆನ್) ದಾಳಿಮಾಡಿದಾಗ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯು (ಇಮ್ಯೂನ್ ಸಿಸ್ಟಂ) ಪ್ರತಿಕಾಯವೆಂಬ (ಆಂಟಿಬಾಡಿ) ದೇಹರಕ್ಷಕ ಪದಾರ್ಥವನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತದೆ. ದಾಳಿಮಾಡಿರುವ ರೋಗಕಾರಕದ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡಿ ನಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾಪಾಡುವುದು ಇದರ ಕೆಲಸ. ಪ್ರತಿಕಾಯಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾದರೆ, ರೋಗಕಾರಕದಿಂದ ಉಂಟಾದ ರೋಗವು ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತದೆ ಹಾಗೂ ರೋಗಪೀಡಿತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.
ಪ್ಲಾಸ್ಮಾ ಎನ್ನುವುದು ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ರಕ್ತದ ಜೀವರಸ. ಇದು ರಕ್ತದ ದ್ರವ ಭಾಗವಾಗಿದ್ದು, ರಕ್ತಕೋಶಗಳು (ಬ್ಲಡ್ ಸೆಲ್ಸ್) ಇದರಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಯಾವುದೇ ರೋಗದಿಂದ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪ್ಲಾಸ್ಮಾದಲ್ಲಿ ಆ ರೋಗಕಾರಕದ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡುವ ಪ್ರತಿಕಾಯಗಳೂ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯ.
ಅನಾರೋಗ್ಯದ ನಂತರ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು &amp;lsquo;convalescent&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. Convalescent plasma ಎನ್ನುವುದು ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ದೇಹದಿಂದ ತೆಗೆದ ಪ್ಲಾಸ್ಮಾದ ಹೆಸರು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಮಾಸ್ಕ್ ಪಾತ್ರ ಏನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/006/</guid>
      <description>ಅಗತ್ಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೆಂದು ಹೋದಾಗ ನಮ್ಮ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುವವರಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಕೋವಿಡ್-೧೯ ರೋಗಿಯಿದ್ದರೆ ಏನಾಗಬಹುದು? ಕೆಮ್ಮಿದಾಗ ಅಥವಾ ಸೀನಿದಾಗ ಅವರ ಮೂಗು-ಬಾಯಿಯಿಂದ ಹೊರಬರುವ ಸಣ್ಣ ಹನಿಗಳಲ್ಲಿ ವೈರಸ್ ಇರಬಹುದು, ಮತ್ತು ಅದು ನಮ್ಮ ಶ್ವಾಸಮಾರ್ಗವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರೆ ನಮಗೂ ರೋಗ ಬರಬಹುದು. ಮೂಗು ಹಾಗೂ ಬಾಯಿಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮುಚ್ಚುವ ಮುಖಗವಸು (ಮಾಸ್ಕ್) ಬಳಸಿ ಇಂತಹ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಬಹುದೆಂದು ವೈದ್ಯರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.
ನಾವು ಎಂತಹ ಮಾಸ್ಕ್ ಬಳಸಬೇಕು? ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯಂತಹ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ವೈದ್ಯರು ಬಳಸುವ ಮಾಸ್ಕ್‌ಗಳನ್ನೇ ನಾವೂ ಬಳಸಬೇಕೇ? ಹಾಗೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಚ್ಛವಾದ ಹತ್ತಿಯ ಬಟ್ಟೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಬಳಕೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಮಾಸ್ಕ್‌ಗಳನ್ನು ನಾವು ಮನೆಯಲ್ಲೇ ತಯಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ಒಗೆದು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಬಳಸಲೂಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಮಾಸ್ಕ್‌ಗಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಿಗುತ್ತವೆ, ವೈದ್ಯಕೀಯ ಸಿಬ್ಬಂದಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಮಾಸ್ಕ್‌ಗಳ ಪೂರೈಕೆಯಲ್ಲಿ ಕೊರತೆಯೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಸೂಪರ್ ಸ್ಪ್ರೆಡರ್ ಅಂದರೆ ಯಾರು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/006/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/006/</guid>
      <description>ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಹರಡುವ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗಗಳ ನಿಯಂತ್ರಣ ಸವಾಲಿನ ಕೆಲಸ. ಸೋಂಕುಪೀಡಿತ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ಆ ಸೋಂಕು ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಹರಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಜಾಸ್ತಿ ಇದ್ದರಂತೂ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಿಭಾಯಿಸುವುದು ಇನ್ನಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.
ಒಂದು ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲರೂ ಸೋಂಕಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇದ್ದಾಗ, ಆ ಸೋಂಕು ಒಬ್ಬ ರೋಗಿಯಿಂದ ಬೇರೆ ಎಷ್ಟು ಜನಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ಹರಡಬಲ್ಲದು ಎನ್ನುವುದರ ಅಂದಾಜನ್ನು ಅದರ &amp;lsquo;ಬೇಸಿಕ್ ರೀಪ್ರೊಡಕ್ಷನ್ ನಂಬರ್&amp;rsquo; (R0) ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಸಂಖ್ಯೆ ಜಾಸ್ತಿಯಿದ್ದಷ್ಟೂ ರೋಗ ಹರಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಹೆಚ್ಚು.
ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ, ಇಂತಹ ಎಲ್ಲ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿ, ಒಬ್ಬನೇ ರೋಗಿ ದೊಡ್ಡ ಸಂಖ್ಯೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಸೋಂಕು ತಗುಲಿಸಿಬಿಡಬಹುದು. ಸಾಮಾನ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ರೋಗದ ಸೋಂಕನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ತಗುಲಿಸುವ ಇಂತಹ ರೋಗಿಗಳನ್ನು &amp;lsquo;ಸೂಪರ್ ಸ್ಪ್ರೆಡರ್&#39;ಗಳೆಂದು ಗುರುತಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cloud Computing ಕ್ಲೌಡ್ ಕಂಪ್ಯೂಟಿಂಗ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/007/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/007/</guid>
      <description>ತಂತ್ರಾಂಶ, ಸಂಸ್ಕರಣಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ಮಾಹಿತಿ ಸಂಗ್ರಹಣೆಗೆ ಸ್ಥಳಾವಕಾಶ ಮುಂತಾದ ಮೂಲಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಅಂತರಜಾಲದ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದಾಗ ಬೇಕಾದಂತೆ ಒದಗಿಸುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SARI ಅಂದರೆ ಏನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/007/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/007/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಜಾಗತಿಕ ಸೋಂಕಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದರಂತೆ ಹೊಸ ಹೆಸರುಗಳು-ಪದಗಳು ನಮಗೆ ಕೇಳಲು ಸಿಗುತ್ತಿವೆ. ಇಂತಹ ಹೆಸರುಗಳಿಗೆ SARI ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ.
SARI ಎನ್ನುವುದು &amp;lsquo;ಸಿವಿಯರ್ ಅಕ್ಯೂಟ್ ರೆಸ್ಪಿರೇಟರಿ ಇನ್‌ಫೆಕ್ಷನ್&amp;rsquo; ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ರೂಪ. ಹೆಸರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ಇದು ಉಸಿರಾಟಕ್ಕೆ ತೊಂದರೆಮಾಡುವ ಗಂಭೀರ ಸೋಂಕು. ಹಲವು ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸೋಂಕಿತರ ಸಾವಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅಪಖ್ಯಾತಿಯೂ ಈ ಸೋಂಕಿಗೆ ಇದೆ.
ಜ್ವರ, ಒಣಕೆಮ್ಮು, ಮೈಕೈ ನೋವು ಮುಂತಾದ ಸಾಮಾನ್ಯ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಅನೇಕ ಬೇರೆಬೇರೆ ಕಾಯಿಲೆಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸಬಹುದು. ಹೀಗಾಗಿಯೇ ಇಂತಹ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಅಂತಹ ರೋಗಿಗೆ &amp;lsquo;ಇನ್‌ಫ್ಲುಯೆಂಜ಼ಾದಂತಹ ಕಾಯಿಲೆ&amp;rsquo; (ಇನ್‌ಫ್ಲುಯೆಂಜ಼ಾ-ಲೈಕ್ ಇಲ್‌ನೆಸ್, ILI) ಇದೆ ಎನ್ನಲಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾಯಿಲೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ನೆಗಡಿ ಆಗಿರಬಹುದು, ಅಥವಾ ಇನ್‌ಫ್ಲುಯೆಂಜ಼ಾ ಕೂಡ ಆಗಿರಬಹುದು.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಆಂಟಿವೈರಲ್ ಡ್ರಗ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/007/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/04-parikshe-mattu-chikitse/007/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ರೋಗವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು &amp;lsquo;severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2)&amp;rsquo; ಎಂಬ ರೋಗಕಾರಕ. ಹೆಸರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ಇದೊಂದು ವೈರಸ್. ಇದೇ ರೀತಿ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾ, ಫಂಗಸ್ ಮುಂತಾದ ಬೇರೆಬೇರೆ ರೋಗಕಾರಕಗಳು ಬೇರೆಬೇರೆ ರೋಗಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಬಲ್ಲವು.
ಯಾವುದೇ ರೋಗಕ್ಕೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡುವಾಗ ಅದು ಯಾವ ರೋಗಕಾರಕದಿಂದ ಉಂಟಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ತವಾದ ಔಷಧಗಳನ್ನು ನೀಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಪರಿಚಯವಿರುವ &amp;lsquo;ಆಂಟಿಬಯಾಟಿಕ್&amp;rsquo; ಔಷಧಗಳು ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದಿಂದ ಉಂಟಾದ ಸೋಂಕುಗಳ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ.
ಇದೇರೀತಿ ವೈರಸ್‌ನಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಸೋಂಕುಗಳಿಗೆ ನೀಡುವ ಔಷಧಗಳನ್ನು &amp;lsquo;ಆಂಟಿವೈರಲ್ ಡ್ರಗ್ಸ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ರೋಗಕಾರಕ ವೈರಸ್‌ಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ತಡೆಯುವ ಮೂಲಕ ಈ ಔಷಧಗಳು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತವೆ,
ಬಹುತೇಕ ಆಂಟಿವೈರಲ್ ಔಷಧಗಳು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ವೈರಸ್‌ನ ವಿರುದ್ಧ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತವೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಆಂಟಿವೈರಲ್ ಡ್ರಗ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/007/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/05-iduu-tilidirali/007/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ರೋಗವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು &amp;lsquo;severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2)&amp;rsquo; ಎಂಬ ರೋಗಕಾರಕ. ಹೆಸರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ಇದೊಂದು ವೈರಸ್. ಇದೇ ರೀತಿ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾ, ಫಂಗಸ್ ಮುಂತಾದ ಬೇರೆಬೇರೆ ರೋಗಕಾರಕಗಳು ಬೇರೆಬೇರೆ ರೋಗಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಬಲ್ಲವು.
ಯಾವುದೇ ರೋಗಕ್ಕೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡುವಾಗ ಅದು ಯಾವ ರೋಗಕಾರಕದಿಂದ ಉಂಟಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ತವಾದ ಔಷಧಗಳನ್ನು ನೀಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಪರಿಚಯವಿರುವ &amp;lsquo;ಆಂಟಿಬಯಾಟಿಕ್&amp;rsquo; ಔಷಧಗಳು ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದಿಂದ ಉಂಟಾದ ಸೋಂಕುಗಳ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ.
ಇದೇರೀತಿ ವೈರಸ್‌ನಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಸೋಂಕುಗಳಿಗೆ ನೀಡುವ ಔಷಧಗಳನ್ನು &amp;lsquo;ಆಂಟಿವೈರಲ್ ಡ್ರಗ್ಸ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ರೋಗಕಾರಕ ವೈರಸ್‌ಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ತಡೆಯುವ ಮೂಲಕ ಈ ಔಷಧಗಳು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತವೆ,
ಬಹುತೇಕ ಆಂಟಿವೈರಲ್ ಔಷಧಗಳು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ವೈರಸ್‌ನ ವಿರುದ್ಧ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತವೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಪಿಪಿಇ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/007/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/007/</guid>
      <description>ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗ ಹರಡುವುದನ್ನು ತಡೆಯುವುದು ಎಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ. ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಜನಸಾಮಾನ್ಯರು ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಉಳಿಯುವ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ನಿಭಾಯಿಸಿದರೆ ಆರೋಗ್ಯಸೇವೆ ನೀಡುತ್ತಿರುವವರು ರೋಗವನ್ನು ಮುಖಾಮುಖಿ ಎದುರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಜವಾಬ್ದಾರಿಗಳು ಬೇರೆಯಾದಂತೆ ಅದನ್ನು ನಿಭಾಯಿಸುವವರು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಸುರಕ್ಷತಾ ಕ್ರಮಗಳೂ ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿರುತ್ತವೆ.
ಕೋವಿಡ್-೧೯ರಂತಹ ರೋಗಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರು ಆಗಿಂದಾಗ್ಗೆ ಕೈತೊಳೆಯುವುದು, ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ಮಾಸ್ಕ್ ಧರಿಸುವುದು ಸರಿ. ಆದರೆ ಶಂಕಿತರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವವರಿಗೆ, ಸೋಂಕಿತರ ಆರೈಕೆ ಮಾಡುವವರಿಗೆ ಇಷ್ಟೇ ಸುರಕ್ಷತಾ ಕ್ರಮಗಳು ಸಾಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಇತರರಿಂದ ಸೋಂಕು ತಗಲುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಹೆಚ್ಚಿರುವುದರಿಂದ ಅವರು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸುರಕ್ಷತೆ ಒದಗಿಸುವ ಸಾಧನ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಬಳಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. &amp;lsquo;ಪರ್ಸನಲ್ ಪ್ರೊಟೆಕ್ಟಿವ್ ಎಕ್ವಿಪ್‌ಮೆಂಟ್&amp;rsquo; (PPE) ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಇವನ್ನೇ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಹಾಟ್‌ಸ್ಪಾಟ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/007/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/007/</guid>
      <description>ನಮ್ಮ ಮೊಬೈಲ್ ಫೋನಿನ ಅಂತರಜಾಲ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಇತರರೊಡನೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲು ಅದನ್ನು &amp;lsquo;ಹಾಟ್‌ಸ್ಪಾಟ್&amp;rsquo; ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತು. ಆದರೆ ಈ ಪದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಅರ್ಥ ಇದೆ: ಮಹತ್ವದ ಯಾವುದಾದರೂ ಘಟನೆ, ಅಪಾಯ ಅಥವಾ ಹಿಂಸಾಚಾರ ನಡೆದಿರುವ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಹಾಟ್‌ಸ್ಪಾಟ್ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.
ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಜಾಗತಿಕ ಸೋಂಕಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಆ ರೋಗ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಅಥವಾ ಹರಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು &amp;lsquo;ಹಾಟ್‌ಸ್ಪಾಟ್&amp;rsquo; ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಗುರುತಿಸಲಾಗುತ್ತಿದೆ.
ಹೀಗೆ ರೋಗ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಪ್ರದೇಶದ ಆಸುಪಾಸಿನಲ್ಲಿ ಅದು ಹರಡದಂತೆ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ, ಕೋವಿಡ್-೧೯ ರೋಗಿಗಳು ಕಂಡುಬಂದಿರುವ ಸ್ಥಳದ ಸುತ್ತಲಿನ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು &amp;lsquo;ಕಂಟೈನ್‌ಮೆಂಟ್ ಜ಼ೋನ್&amp;rsquo; (ನಿಯಂತ್ರಿತ ವಲಯ) ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ರೋಗಪೀಡಿತರು ಎಲ್ಲಿ ಪತ್ತೆಯಾಗಿದ್ದಾರೆ (ಅಪಾರ್ಟ್‌ಮೆಂಟ್, ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಮನೆ, ಕೊಳೆಗೇರಿ ಇತ್ಯಾದಿ) ಎನ್ನುವುದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಈ ವಲಯದ ವಿಸ್ತೀರ್ಣವನ್ನು ನಿಗದಿಪಡಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Big Data ಬಿಗ್ ಡೇಟಾ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/008/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/008/</guid>
      <description>ಬಹಳ ಕ್ಷಿಪ್ರವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವ, ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಯಾವ ಸೂತ್ರಕ್ಕೂ ಹೊಂದದ ವಿಭಿನ್ನ ರೂಪಗಳಲ್ಲಿರುವ ದತ್ತಾಂಶ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕಮ್ಯೂನಿಟಿ ಟ್ರಾನ್ಸ್‌ಮಿಶನ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/008/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/008/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸೋಂಕಿತರು ಕೆಮ್ಮಿದಾಗ ಅಥವಾ ಸೀನಿದಾಗ ಅವರ ಮೂಗು-ಬಾಯಿಗಳಿಂದ ಹೊರಬರುವ ಸಣ್ಣ ಹನಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೊರೊನಾವೈರಸ್ ಇರಬಹುದು, ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ನಮ್ಮಲ್ಲೂ ರೋಗವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಹತ್ತಿರ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡುವಾಗಲೂ ಹೀಗೆ ರೋಗ ಹರಡುವುದು ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನಲಾಗಿದೆ.
ಹೀಗೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ರೋಗ ಒಬ್ಬರಿಂದ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹರಡಿದ್ದು ಪತ್ತೆಯಾದಾಗ, ವೈದ್ಯರು ಮತ್ತು ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಅದು ಯಾರಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದು ಎಂದು ಪತ್ತೆಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. &amp;lsquo;ಕಾಂಟ್ಯಾಕ್ಟ್ ಟ್ರೇಸಿಂಗ್&amp;rsquo; ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯ ಮೂಲಕ ಸೋಂಕಿತರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯದ ಮೇಲೆ ನಿಗಾ ಇಡುತ್ತಾರೆ.
ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸೋಂಕಿತರು ಹಾಗೂ ಶಂಕಿತರನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ಬೇಗ ಗುರುತಿಸುವ ಮೂಲಕ ರೋಗ ಹರಡುವುದನ್ನು ನಿಧಾನಿಸುವುದು ಈ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯ ಉದ್ದೇಶ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕೈತೊಳೆಯುವುದು ಏಕೆ? ಹೇಗೆ?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/008/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/008/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಬಾಧಿತರು ಕೆಮ್ಮಿದಾಗ, ಸೀನಿದಾಗ ಅವರ ಮೂಗು-ಬಾಯಿಯಿಂದ ಹೊರಬಂದ ಸಣ್ಣ ಹನಿಗಳು ಅಕ್ಕಪಕ್ಕದ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು ಸಾಧ್ಯ. ನಾವು ಅಂತಹ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಅಲ್ಲಿರಬಹುದಾದ ಕೊರೊನಾವೈರಸ್ ನಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನೋ ಮೂಗು-ಬಾಯಿಯನ್ನೋ ಮುಟ್ಟಿದಾಗ ನಮಗೂ ರೋಗವನ್ನು ಅಂಟಿಸಬಹುದು. ಇದನ್ನು ತಡೆಯುವ ಅತ್ಯಂತ ಅಗ್ಗದ, ಸುಲಭದ ಮತ್ತು ಪ್ರಮುಖ ಮಾರ್ಗವೆಂದರೆ ಸೋಪು ಹಾಕಿ ಕೈತೊಳೆಯುವುದು!
ಕೈಗಳನ್ನು ನೀರಿನಿಂದ ಒದ್ದೆಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಸೋಪು ಹಾಕಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಗವನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಉಜ್ಜಿ, ಮತ್ತೆ ನೀರಿನಿಂದ ತೊಳೆಯುವುದು, ತಕ್ಷಣ ಒರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಕೈತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಸರಿಯಾದ ವಿಧಾನ (ನಡುವೆ ನೀರು ಬೇಕಿಲ್ಲದಾಗ ನಲ್ಲಿಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದೂ ಅಗತ್ಯ). ಈ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ ಕನಿಷ್ಠ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ಸೆಕೆಂಡುಗಳವರೆಗೆ, ಅಂದರೆ, ಹ್ಯಾಪಿ ಬರ್ತ್‌ಡೇ ಹಾಡನ್ನು ಎರಡು ಸಲ ಹೇಳಲು ಬೇಕಿರುವಷ್ಟು ಸಮಯ, ನಡೆಯಬೇಕಂತೆ!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ರೋಗಲಕ್ಷಣ ಇಲ್ಲದ ರೋಗಿಗಳು!</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/008/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/008/</guid>
      <description>ಜ್ವರ ಬಂದಿರಬಹುದು ಅನ್ನಿಸಿದಾಗ ಹಣೆ ಮುಟ್ಟಿ ನೋಡುವುದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರ ಅಭ್ಯಾಸ. ಹಣೆ ಬೆಚ್ಚಗಿರುವುದು ಜ್ವರದ ರೋಗಲಕ್ಷಣ ಅಥವಾ &amp;lsquo;ಸಿಂಪ್ಟಮ್&amp;rsquo;. ಇದೇ ರೀತಿ ಜ್ವರ, ಸುಸ್ತು ಹಾಗೂ ಒಣ ಕೆಮ್ಮು ಕೋವಿಡ್-೧೯ರ ಸಾಮಾನ್ಯ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು.
ಯಾವುದೇ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ರೋಗದ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಆತನನ್ನು &amp;lsquo;ಸಿಂಪ್ಟಮ್ಯಾಟಿಕ್&amp;rsquo; (ರೋಗಲಕ್ಷಣ ಪ್ರದರ್ಶಿಸುವ) ರೋಗಿಯೆಂದು ಗುರುತಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂತಹವರಿಗೆ ಸೂಕ್ತ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡಲು ಅವರಲ್ಲಿ ಕಾಣಸಿಗುವ ರೋಗಲಕ್ಷಣಗಳು ವೈದ್ಯರಿಗೆ ನೆರವಾಗುತ್ತವೆ. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಇತರರಿಗೆ ರೋಗದ ಸೋಂಕು ಹರಡಿದರೆ ಅದನ್ನು &amp;lsquo;ಸಿಂಪ್ಟಮ್ಯಾಟಿಕ್ ಟ್ರಾನ್ಸ್‌ಮಿಶನ್&amp;rsquo; ಎಂದು ಗುರುತಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.
ಸೋಂಕಿನಿಂದ ಬಾಧಿತರಾದರೂ ಕೆಲವು ರೋಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ರೋಗಲಕ್ಷಣವೂ ಕಾಣಿಸದಿರಬಹುದು. ಇಂತಹ &amp;lsquo;ಎಸಿಂಪ್ಟಮ್ಯಾಟಿಕ್&amp;rsquo; (ರೋಗಲಕ್ಷಣ ಪ್ರದರ್ಶಿಸದ) ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಸೋಂಕು ತಗುಲಿರುವ ವಿಷಯ ತಿಳಿಯುವುದು ಪ್ರಯೋಗಾಲಯದಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಾಗ ಮಾತ್ರವೇ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bitcoin ಬಿಟ್‌ಕಾಯಿನ್ </title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/009/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/009/</guid>
      <description>ಅಂತರಜಾಲದ ಮೂಲಕ ಚಲಾವಣೆಯಾಗುವ ವರ್ಚುಯಲ್ ನಾಣ್ಯಪದ್ಧತಿ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಹರಡುವಿಕೆಯ ನಾಲ್ಕು ಹಂತಗಳು</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/009/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/01-prathamika-parichaya/009/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಹರಡುವಿಕೆಯ ಹಂತಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಾವು ಆಗಿಂದಾಗ್ಗೆ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಇಂತಹ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಂತವೂ ಅದರ ಪ್ರಸಾರಣೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ.
ಒಂದು ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ರೋಗ ಮೊದಲಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮೊದಲ ಹಂತ. ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಆ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿರುವ ಜನರಲ್ಲಿ, ಅಥವಾ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬಂದವರಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ರೋಗ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಾಧ್ಯ.
ರೋಗಪೀಡಿತರ ಆಸುಪಾಸಿನಲ್ಲಿ ರೋಗ ಒಬ್ಬರಿಂದ ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಹರಡಲು ಶುರುವಾಗುವುದು ಎರಡನೇ ಹಂತ. ಇದನ್ನು ಸ್ಥಳೀಯ ಪ್ರಸಾರಣೆ (ಲೋಕಲ್ ಟ್ರಾನ್ಸ್‌ಮಿಶನ್) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ ರೋಗಪೀಡಿತರಿಗೆ ಸೋಂಕು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಪತ್ತೆಮಾಡುವುದು, ನಿಯಂತ್ರಣ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವುದು ಸಾಧ್ಯ.
ಸೋಂಕು ಇಡೀ ಸಮುದಾಯದಲ್ಲಿ ಹರಡಿ, ಯಾರಿಗೆ ಯಾರಿಂದ ಸೋಂಕು ತಗುಲಿದೆಯೆಂದು ಗುರುತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದಿರುವುದು ಮೂರನೆಯ ಹಂತ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಪ್ರತಿಕಾಯ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/009/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/009/</guid>
      <description>ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ರೋಗಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ವೈರಸ್, ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾ ಮುಂತಾದ ರೋಗಕಾರಕಗಳಲ್ಲಿ (ಪ್ಯಾಥೋಜೆನ್) &amp;lsquo;ಪ್ರತಿಜನಕ&amp;rsquo;ವೆಂಬ (ಆಂಟಿಜೆನ್) ಭಾಗವೂ ಇರುತ್ತದೆ. ರೋಗಕಾರಕವನ್ನು ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ದಾಳಿ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ ಶತ್ರುಸೈನಿಕ ಎಂದುಕೊಂಡರೆ, ಪ್ರತಿಜನಕವು ಆತನ ಸಮವಸ್ತ್ರ ಇದ್ದಹಾಗೆ. ಬೇರೆಬೇರೆ ದೇಶದ ಸೈನಿಕರಿಗೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ಸಮವಸ್ತ್ರ ಇದ್ದಹಾಗೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ರೋಗಕಾರಕಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆಬೇರೆ ಪ್ರತಿಜನಕ ಇರುತ್ತದೆ.
ರೋಗಕಾರಕದ ದಾಳಿ ನಡೆದಾಗ ಅವುಗಳ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡುವುದು, ಸೋಂಕು ತಗಲದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ (ಇಮ್ಯೂನ್ ಸಿಸ್ಟಂ) ಕೆಲಸ. ರೋಗಕಾರಕದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಜನಕವನ್ನು ಗುರುತಿಸುವ ಮೂಲಕ ದಾಳಿ ಮಾಡಿರುವುದು ಯಾವ ರೋಗಕಾರಕವೆಂದು ಪತ್ತೆಮಾಡುವ ಈ ವ್ಯವಸ್ಥೆ, ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕುದಾದ ದೇಹರಕ್ಷಕ ಪದಾರ್ಥವನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಪ್ರತಿಕಾಯ (ಆಂಟಿಬಾಡಿ). ಇದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೋಗಕಾರಕದ ವಿರುದ್ಧ ಆಯುಧದಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಸೋಂಕುನಾಶಕ ಎಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/009/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/009/</guid>
      <description>ಪ್ರತಿನಿತ್ಯ ನಮ್ಮ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುವ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲ್ಮೈಯಲ್ಲಿ ರೋಗಕಾರಕಗಳು ಇರಬಹುದು. ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನೇ ನೋಡಿದರೆ ಬಾಗಿಲಿನ ಹಿಡಿ, ಅಂಗಡಿಯ ಕಪಾಟು, ಲಿಫ್ಟಿನ ಗುಂಡಿ, ಎಟಿಎಂ ಪರದೆ ಮುಂತಾದ ಯಾವುದೇ ಮೇಲ್ಮೈಯಲ್ಲಿ ಕೊರೊನಾವೈರಸ್ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯ.
ಇಂತಹ ಮೇಲ್ಮೈಗಳನ್ನು ಸ್ವಚ್ಛಗೊಳಿಸಲು ಸೋಂಕುನಾಶಕಗಳು (ಡಿಸ್‌ಇನ್‌ಫೆಕ್ಟೆಂಟ್) ನಮಗೆ ನೆರವಾಗುತ್ತವೆ. ಹೆಸರು ಸೋಂಕುನಾಶಕವೆಂದಿದ್ದರೂ ಇವು ನಿಜವಾಗಿ ನಾಶಪಡಿಸುವುದು ಸೋಂಕು ಉಂಟುಮಾಡುವ ರೋಗಕಾರಕಗಳನ್ನು. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದಂತಹ ಯಾವುದೇ ಜಡ (ಇನರ್ಟ್) ಮೇಲ್ಮೈಯಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದಾದ ಸೂಕ್ಷ್ಮಜೀವಿಗಳನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವ ಮೂಲಕ ಇವು ಆ ಜೀವಿಗಳಿಂದ ಸೋಂಕು ಹರಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆಮಾಡುತ್ತವೆ.
ಮನೆಯನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸುವುದರಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಸೋಂಕುಮುಕ್ತವಾಗಿರಿಸುವವರೆಗೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಗೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ರೀತಿಯ ಸೋಂಕುನಾಶಕಗಳು ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ. ನೆಲ ಒರೆಸುವಾಗ ಬಳಸುವ ಫಿನಾಯಿಲ್, ನೀರಿನ ಶುದ್ಧೀಕರಣದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಬ್ಲೀಚಿಂಗ್ ಪೌಡರ್ ಇವೆಲ್ಲ ಸೋಂಕುನಾಶಕಗಳೇ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moore&#39;s Law ಮೂರ್ ನಿಯಮ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/010/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/010/</guid>
      <description>ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ವೇಗವನ್ನು ೧೯೬೫ರಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೇ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಅಂದಾಜಿಸಿದ ಹೇಳಿಕೆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ರೆಸ್ಪಿರೇಟರಿ ಹೈಜೀನ್ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/010/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/03-roga-prasarana-tade-hege/010/</guid>
      <description>ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸೋಂಕು ತಗುಲದಿರಲು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಕ್ರಮಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಂದಾಗ ಕೇಳಸಿಗುವ ಸಲಹೆಗಳಲ್ಲಿ &amp;lsquo;ರೆಸ್ಪಿರೇಟರಿ ಹೈಜೀನ್&amp;rsquo;, ಅಂದರೆ ಉಸಿರಾಟ ನೈರ್ಮಲ್ಯವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಒಂದು. ಇದಕ್ಕೆ ಕೆಮ್ಮುವ ಶಿಷ್ಟಾಚಾರವೆಂಬ (ಕಾಫ್ ಎಟಿಕೆಟ್) ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರೂ ಇದೆ.
ಉಸಿರಾಟದ ಕಾಯಿಲೆಗಳು ಹರಡುವುದನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಸೋಂಕು ತಡೆ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಇದು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತದೆ. ಉಸಿರಾಟದ ಕಾಯಿಲೆಗಳು ಹರಡುವುದು ಹೇಗೆಂಬ ಅರಿವನ್ನು ಜನರಲ್ಲಿ ಮೂಡಿಸುವುದು, ಅವು ಹರಡದಂತೆ ತಡೆಯಲು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದು - ಇವೆಲ್ಲ ರೆಸ್ಪಿರೇಟರಿ ಹೈಜೀನ್ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲೇ ಬರುತ್ತವೆ.
ಕೋವಿಡ್-೧೯ರ ಉದಾಹರಣೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ರೋಗಿಯೊಬ್ಬ ಕೆಮ್ಮಿದಾಗ ಅಥವಾ ಸೀನಿದಾಗ ಹೊರಬರುವ ಸಣ್ಣ ಹನಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೊರೊನಾವೈರಸ್ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯ. ಅದು ಆರೋಗ್ಯವಂತರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ ಅವರಿಗೂ ಕೋವಿಡ್-೧೯ ಸೋಂಕು ತಗಲುವುದು ಸಾಧ್ಯ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಹರ್ಡ್ ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/010/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/010/</guid>
      <description>ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗಗಳು ಒಬ್ಬರಿಂದ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹರಡುತ್ತವೆ. ರೋಗಕಾರಕಗಳ ಸೋಂಕು ತಟ್ಟದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ (ಇಮ್ಯೂನ್ ಸಿಸ್ಟಂ) ಯಾರಲ್ಲಿ ಬಲಶಾಲಿಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಂತಹವರಿಗೆ ರೋಗ ತಗಲುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಹೆಚ್ಚು. ಯಾವ ಗುಂಪುಗಳಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಹೆಚ್ಚಿರುತ್ತದೋ ಅಲ್ಲಿ ರೋಗ ಹರಡುವ ಪ್ರಮಾಣವೂ ಜಾಸ್ತಿ ಇರುತ್ತದೆ.
ಇದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ, ಒಂದು ಗುಂಪಿನ ಬಹಳಷ್ಟು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸೋಂಕಿನ ವಿರುದ್ಧ ರೋಗರಕ್ಷೆಯನ್ನು (ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ) ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡರೆ? ಅಂತಹ ಗುಂಪುಗಳಲ್ಲಿ ರೋಗ ಹರಡುವ ಪ್ರಮಾಣ ಗಣನೀಯವಾಗಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಗುಂಪಿನ ಬಹಳಷ್ಟು ಜನರಲ್ಲಿ ರೋಗರಕ್ಷೆ ಉತ್ತಮವಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಇನ್ನುಳಿದವರ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ದುರ್ಬಲವಾಗಿದ್ದರೂ ಅವರಿಗೆ ರೋಗ ತಗಲುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಕಡಿಮೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಸೋಂಕಿತರು ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ದುರ್ಬಲವಾಗಿರುವವರ ನಡುವೆ ಉತ್ತಮ ರೋಗರಕ್ಷೆಯಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಪ್ರತಿಬಂಧದಂತೆ (ಬ್ಯಾರಿಯರ್) ಕೆಲಸಮಾಡುವುದರಿಂದ ರೋಗ ಸುಲಭವಾಗಿ ಹರಡುವುದಿಲ್ಲ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Virtual Reality ವರ್ಚುಯಲ್ ರಿಯಾಲಿಟಿ, ಛಾಯಾವಾಸ್ತವ</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/011/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/011/</guid>
      <description>ನೈಜ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲದ ವಸ್ತು-ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಕೃತಕವಾಗಿ ರೂಪಿಸಿ ಅವು ನೈಜವೇ ಇರಬಹುದೇನೋ ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆ ಬರುವಂತೆ ನಮ್ಮೆದುರು ಪ್ರಸ್ತುತಪಡಿಸುವ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ಲಸಿಕೆ ಅಂದರೇನು?</title>
      <link>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/011/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/coronalogy/02-vydya-vignanada-aaee/011/</guid>
      <description>ಲಸಿಕೆ (ವ್ಯಾಕ್ಸಿನ್) ಎಂಬ ಹೆಸರು ನಮಗೆ ಹೊಸದೇನಲ್ಲ. ಮಗು ಹುಟ್ಟಿದಾಗಿನಿಂದಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಲಸಿಕೆಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತು.
ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೋಗದ ವಿರುದ್ಧ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ರೋಗರಕ್ಷೆ (ಇಮ್ಯೂನಿಟಿ) ಬೆಳೆಸುವುದು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನೀಡಲಾಗುವ ಲಸಿಕೆಯ ಕೆಲಸ. ಆ ರೋಗದ ಸೋಂಕನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವ ಮೂಲಕ ಅದು ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಾಧಿಸುತ್ತದೆ.
ಹೀಗೆ ಸೋಂಕನ್ನು ಅನುಕರಿಸಲು ರೋಗಕಾರಕಗಳಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಜನಕವನ್ನು (ಆಂಟಿಜೆನ್) ಲಸಿಕೆಗಳು ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುತ್ತವೆ. ಇದರಿಂದ ಬಹಳಷ್ಟು ಸಾರಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನಾರೋಗ್ಯವೇನೂ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲವಾದರೂ, ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ (ಇಮ್ಯೂನ್ ಸಿಸ್ಟಂ) ಆ ಪ್ರತಿಜನಕಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಪ್ರತಿಕಾಯಗಳನ್ನು (ಆಂಟಿಬಾಡಿ) ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತದೆ.
ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾದ ಈ ಸೋಂಕು ಬೇಗನೆ ವಾಸಿಯಾದರೂ, ಆ ಸೋಂಕಿನ ವಿರುದ್ಧ ನಡೆಸಿದ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಪ್ರತಿರಕ್ಷಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Speech Recognition ಸ್ಪೀಚ್ ರೆಕಗ್ನಿಶನ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/012/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/012/</guid>
      <description>ನಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಆಲಿಸಿ, ನಾವು ಏನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಗುರುತಿಸಿ ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಂಡು, ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಮುಂದಿನ ಕ್ರಮ ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ಅನುವುಮಾಡಿಕೊಡುವ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3D Printing ೩ಡಿ ಪ್ರಿಂಟಿಂಗ್</title>
      <link>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/013/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 13:34:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://ejnana.github.io/tech-loka/03-tech-padagalu/013/</guid>
      <description>ಮೂರು ಆಯಾಮದ ವಸ್ತುಗಳ ಮುದ್ರಣವನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಸುವ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
